\chapter{ЭКСПЕРИМЕНТАЛЬНОЕ ИССЛЕДОВАНИЕ И ОБРАБОТКА РЕЗУЛЬТАТОВ}\label{chapter41}

\input{chapter42}

\input{chapter43}

\chapterconclusion

Проведено экспериментальное сравнение разработанных методов межпроцессного взаимодействия.
\begin{enumerate}
\item Методы межпроцессного взаимодействия, использующие мультиплексор в разделяемой памяти для оповещения о появлении данных в очереди в разделяемой памяти имеют существенно меньшую временную задержку на передачу данных, чем метод, использующий для этого TCP. А именно, \textit{17 мкс} и \textit{10 мкс} для 95 процентиля для пассивного варианта ''Лидер/Последователи`` против \textit{34 мкс} и \textit{31 мкс} для 95 процентиля для TCP с передачей данных через очередь в разделяемой памяти;
\item в семействе пассивных методов межпроцессного взаимодействия на основе мультиплексора в разделяемой памяти наименьшую временную задержку на передачу данных показала вариация с использованием метода обслуживания соединений ''Лидер/Последователи``, а именно \textit{17 мкс} и \textit{10 мкс} для 95 процентиля против \textit{17 мкс} и \textit{13 мкс} для 95 процентиля при использовании метода обслуживания соединений ''Полусинхронный/Полуреактивный``;
\item самой низкой временной задержки на передачу данных удалось добиться при использовании активно опрашивающей мультиплексор вариации метода межпроцессного взаимодействия, использующего метод ''Лидер/Последователи`` при обслуживании соединений. А именно, \textit{7 мкс} и \textit{6 мкс} для 95 процентиля;
\item при использовании пассивных методов на основе мультиплексора в разделяемой памяти заметны эффекты от обслуживания соединений в транспортном потоке на временную задержку на передачу данных. В проведенном эксперименте в процессе-шлюзе заявки частично обслуживаются именно в транспортном потоке, из-за чего могут образовываться очереди и увеличиваться временная задержка на передачу данных. В методе активного опроса мультиплексора этот эффект не заметен, так как временная задержка на передачу данных меньше, соответственно, меньше временная задержка реакции на очередную заявку и, следовательно, меньше возможностей для формирования очереди из заявок в разделяемой памяти;
\item метод активного опроса мультиплексора обладает недостатком. Поток, активно опрашивающий мультиплексор в разделяемой памяти, может быть вытеснен с процессора по окончании отведенного ему кванта процессорного времени. Размер кванта в Linux расчитывается динамически. В проведенном эксперименте данный эффект не наблюдается, так как серии заявок отправляются симулятором в систему часто, в среднем каждые 10 миллисекунд. Сервер при этом имеет достаточно свободных ресурсов. Данный недостаток может быть необходимо разрешить для обеспечения должного уровня качества обслуживания соединений в системе.
\end{enumerate}