%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

\textbf{Актуальность темы исследования}.
Для некоторых систем эффективное межпроцессное взаимодействие является критически важной частью их работы. Требование по минимизации времени обслуживания заявок системой может напрямую следовать из области применения системы, как в случае с системами для алгоритмической торговли на финансовых рынках. Обслуживание заявок множеством логически связанных процессов может быть существенно ускорено при размещении таких процессов на одном физическом узле. Современные процессоры с десятками вычислительных ядер могут обеспечить такую конфигурацию нужными ресурсами.
Это позволяет использовать более эффективные методы межпроцессного взаимодействия, а именно методы на основе разделяемой памяти \cite{Smith2012DraftH}.
Эффективные методы межпроцессного взаимодействия могут использоваться для связи виртуальных машин или контейнеров в пределах машины-хозяина \cite{IPCInterVirtualMachineShmem, IPCInterVirtualMachineShmemOptimizations}.
Для связи программных модулей, исполняющихся в разных процессах для обеспечения отказоустойчивости за счет изоляции процессов на уровне ОС. 
Для высокопроизводительных вычислений, таких как анализ научных данных или прогнозирование погоды.

При разработке сложной многокомпонентной распределенной системы программисту необходимо сосредоточиться на логике и корректности работы самой системы. В то время как методы межпроцессного взаимодействия должны быть от него скрыты. Этого можно достичь, используя единый унифицированный интерфейс для межпроцессного взаимодействия. Это упрощает разработку, снимает необходимость сложного управления ресурсами для межпроцессного взаимодействия. А также позволяет автоматически использовать наиболее подходящие методы межпроцессного взаимодействия для данной пары процессов, что может повысить эффективность выполнения некоторых задач этой системой.

Таким образом, разработка и реализация методов эффективного межпроцессного взаимодействия, предоставляемых через единый интерфейс, необходима и обоснована. Посредством этого интерфейса программист использует методы межпроцессного взаимодействия на основе разделяемой памяти при взаимодействии с локальными процессами без необходимости перекомпиляции программы. Но поскольку зачастую нельзя разместить всю систему на одном, даже очень производительном, сервере используется TCP при взаимодействии с процессами на других физических узлах.

\textbf{Объектом исследования} являются методы межпроцессного взаимодействия.

\textbf{Предметом исследования} является временная задержка на передачу данных между процессами распределенной системы в пределах одного физического узла.

\textbf{Цель работы} -- уменьшение временной задержки на передачу данных между процессами в пределах одного физического узла путем разработки и применения методов эффективного межпроцессного взаимодействия.

В настоящей работе поставлены следующие \textbf{задачи}:

\begin{itemize}
\item рассмотреть существующие методы межпроцессного взаимодействия, доступные при взаимодействии процессов, находящихся на одном физическом узле;
\item произвести анализ и отбор методов межпроцессного взаимодействия для реализации новых методов межпроцессного взаимодействия;
\item разработать и реализовать эффективные методы межпроцессного взаимодействия;
\item экспериментально исследовать полученные новые методы межпроцессного взаимодействия.
\end{itemize}

\textbf{Методы исследования} включают в себя анализ существующих методов межпроцессного взаимодействия, экспериментальное исследование разработанных методов межпроцессного взаимодействия и методы математической статистики для обработки экспериментальных данных.

\textbf{Средства исследования:}
\begin{itemize}
\item язык программирования C++, компилятор \textit{Clang 6.0.1}, стандартная библиотека C++ \textit{libstdc++};
\item библиотека Boost.Interprocess \cite{BoostInterprocess} для управления разделяемой памятью;
\item система трассировки событий \cite{LTTngThesis} на основе инструмента LTTng \cite{LTTngSite}.
\end{itemize}

\textbf{Научная новизна} заключается в предложенных новых методах эффективного межпроцессного взаимодействия в пределах одного физического узла, которые не описаны в существующих исследованиях.

\textbf{Положения, выносимые на защиту}. Методы межпроцессного взаимодействия:
\begin{itemize}
\item через очередь в разделяемой памяти с оповещением о появлении данных в очереди через мультиплексор в разделяемой памяти и обслуживанием соединений по модели ''Лидер/Последователи`` с ожиданием сигналов потоком в режиме сна на futex;
\item через очередь в разделяемой памяти с оповещением о появлении данных в очереди через мультиплексор в разделяемой памяти и обслуживанием соединений по модели ''Полусинхронный/Полуреактивный`` с ожиданием сигналов потоком в режиме сна на futex;
\item через очередь в разделяемой памяти с оповещением о появлении данных в очереди через мультиплексор в разделяемой памяти и обслуживанием соединений по модели ''Лидер/Последователи`` с ожиданием сигналов потоком в режиме активного опроса мультиплексора.
\end{itemize}


\textbf{Апробация результатов.}

Основные результаты работы были представлены на IX Конгрессе Молодых Ученых.

Результаты работы применены в платформе для торговли на финансовых рынках Tbricks от компании Itiviti.
